\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}
% Autor: Kamil Ziemian
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage{microtype}
\usepackage{vmargin}
%---------------------------------------------------------------------
% MARGINS
%---------------------------------------------------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in}  % left margin
{ 0.6in}  % top margin
{ 0.7in}  % right margin
{ 0.8in}  % bottom margin
{  20pt}  % head height
{0.25in}  % head sep
{   9pt}  % foot height
{ 0.3in}  % foot sep
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
% ####################################################################


% ##################
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}


\newcommand{\spaceOne}{3em}
\newcommand{\spaceTwo}{2em}
\newcommand{\spaceThree}{1em}
\newcommand{\spaceFour}{0.5em}


\newcommand{\tb}{\textbf}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\start}{\noi \tb{--} {}}
\newcommand{\Center}[1]{\begin{center} #1 \end{center}}
\newcommand{\CenterTB}[1]{\Center{\tb{#1}}}
\newcommand{\Str}[1]{\tb{Str. #1.}}
\newcommand{\StrWg}[2]{\tb{Str. #1, wiersz #2.}}
\newcommand{\StrWd}[2]{\tb{Str. #1, wiersz #2 (od dołu).}}
\newcommand{\Jest}{\tb{Jest: }}
\newcommand{\Pow}{\tb{Powinno być: }}
\newcommand{\Prze}{{\color{red} Przemyśl.}}
\newcommand{\Dok}{{\color{red} Dokończ.}}
\newcommand{\Main}[1]{ \begin{center} {\huge \tb{#1} } \end{center} }
\newcommand{\Field}[1]{ \begin{center} {\LARGE \tb{#1} } \end{center} }
\newcommand{\Work}[1]{ \begin{center} {\large \tb{#1}} \end{center} }






% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################



% ########################################
\Main{Historia, błędy i~uwagi}

\vspace{\spaceTwo} \vspace{\spaceThree}
% ########################################





% ##############################
\Field{Historia świętej wiary}

\vspace{\spaceFour}
% ##############################



% ####################
\Work{
  Richard Butterwick \\
  ,,Polska Rewolucja a~Kościół Katolicki 1788--1792'',
  \cite{Butterwick12} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{28} Euzebiusz \\
% \start \StrWd{19}{18} Użyte tu określenie ,,mistycyzm imaginacyjnej
% spekulacji'' jest wyraźnie niesprawiedliwe w~stosunku do metafizyki,
% najważniejszego działu filozofii. Nie~zmienia tego fakt, że~Boyer
% mógł
% mieć na myśli tylko transcendentalną metafizykę ze~szkoły Kanta. \\
% \start \Str{23} Stwierdzenie, że pewne podstawowe idea zostały
% usunięte z~analizy matematycznej, szerzej zaś, z~matematyki,
% są~mocno
% wątpliwe. \\


% \CenterTB{Błędy}
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     & & & & \\
%     & & & & \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

% \vspace{\spaceTwo}



% ####################
\Work{
  Red. E. Guerriero, M. Impagliazzo \\
  ,,Najnowsza historia Kościoła. Katolicy i~kościoły chrześcijańskie
  w~czasie pontyfikatu Jana Pawła II (1978--2005).'', \cite{GI06} }


% \CenterTB{Uwagi.}

% \start \StrWd{9}{6} Zamieszczony tu komentarz odnośnie słowa

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    6 & 10 & & religia miały & nauka miały \\
    6 & & 10 & do & od \\
    7 & & 11 & dużo & duże \\
    14 & & 3 & zgodne & zgadzające~się \\
    30 & & 4 & Afryki & Ameryki Południowej \\
    51 & & 17 & śś. & św. \\
    63 & 9 & & 1987 & 1986 \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}



% ####################
\Work{
  Ks. Bogusław Kumor \\
  ,,Historia Kościoła. Tom~I: Starożytność chrześcijańska'',
  \cite{Kum03} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    14 & 11 & & rzeciwieństwie & przeciwieństwie \\
    14 & 15 & & jednej formy & jedną formę \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ########################################
% \newpage
% \Field{Historia świecka}

% \vspace{\spaceThree}





% ##############################
\Field{Historia Polski}

\vspace{\spaceFour}
% ##############################



% ####################
\Work{
  Norman Davies \\
  ,,Serce Europy'', \cite{Davies14} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{16} Davies pisze tu o~tym, że~rzut trójwymiarowej Ziemi na
dwuwymiarową mapę musi pociągać za sobą zniekształcenia, jednak
mnie~się wydaje, że~pomieszał dwie rzeczy. Powierzchnię Ziemi można
uważać za dwuwymiarową, tak jak mapę i~to raczej nie jest problemem
w~kartografii.

Jednak jak wiadomo na mapie albo kąty albo kształt lądów nie mogą być
wiernie oddane. Jest to jednak związane z~Theorema Egregium Gaussa.
Jako szczególny przypadek wynika z~niego, że~takie zniekształcenia
przy przekształcaniu dwuwymiarowej powierzchni w~inną dwuwymiarową
powierzchnię muszą się pojawić, jeśli mają one różne krzywizny Gaussa,
dla~płaszczyzny zaś jest ona równa 0, a~dla sfery
$\frac{ 1 }{ r^{ 2 } }$.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{17}{12} W~tym miejscu Davies stosuje często spotykany
anachronizm pisząc o~Watykanie jako metonimie Ojca Świętego
i~najwyższych władz Kościoła. Do~czasu zajęcia przez wojska Victora
Emanuela~II Państwa Kościelnego w~1870~roku, władza doczesna papieża
nie ograniczała~się tylko do~tej dzielnicy Rzymu, lecz przez wieki
dotyczyła ogromnych połaci Półwyspu Apenińskiego. Dlatego trafniej
w~kontekście 1765~r. byłoby pisać o~decyzji Rzymu.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{28} Wydaje mi~się, że~nazwanie wszystkich wymienionych
tu~przez Davies państw dyktaturami, jest błędne. Państwo Watykańskie
i~Tybet Dalajlamy nie są demokracjami, ale~to za~mało, aby uznać je
za~dyktatury, bo~dyktatura jest pojęciem czysto negatywnym
i~piętnującym.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{52}{10} Zostawienie w~tym wersie słowa ,,Batman''
pisanego z~dużej litery, jest chyba błędem tłumacza. Sugeruje to,
że~chodzi o~Człowieka\dywiz Nietoperza, jednanego z~najbardziej
znanych superbohaterów amerykańskich, bardzo prawdopodobne jednak,
że~chodziło o~angielskie słowo ,,batman'' oznaczające ordynansa.

% \CenterTB{Błędy}
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     20 & & 9 & sita & siła \\
%     27 & & 16 & z agrozić & zagrozić \\
%     31 & & 8 & Hans Beseler & Hans von Beseler \\
%     36 & 3 & & POW & POW. \\
%     37 & 12 & & LLOYDA & LOYDA \\
%     47 & & 6 & przed nadchodzącą zimą & nadchodzącej zimy \\
%     50 & 21 & & \emph{Pobki} & \emph{Polski} \\
%     73 & & 13 & 1920 R & 1920 R. \\
%     & & 17 & W braku & Z braku \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Red. A. Nowak \\
  ,,Historie Polski w~XIX wieku. Tom I. Kominy, ludzie i~obłoki: \\
  modernizacja i~kultura'', \cite{HPXIX1} }

% Uwagi:
% \begin{itemize}
% \item[--] \Str{45} T.~S.~ Eliot jest na tej stronie nazwany
%   ,,wielkim poetą katolickim'', acz z~tego co wiem do Kościoła nigdy
%   nie przyszedł, zamiast tego dołączył do jakiegoś wyznania
%   anglokatolickiego. Zaś przymiotnik ,,wielki'' w~odniesieniu to
%   tego poety, którego twórczości nie da~się czytać, jest już
%   na~pewno błędny.
% \end{itemize}

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    16 & & 15 & równości równość & równości \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1914--1939'', \cite{Roszkowski11a} }


\CenterTB{Uwagi}

\start Karygodną i~to~niezależnie od uznawanej metodologi pisania prac
historycznych, cechą całego tego wydania ,,Najnowszej historii
Polski'', jest nieumieszczenie w~każdej tomie listy używanych skrótów,
niezależnie od tego, czy zostały one wprowadzone w~tym, czy~w~którymś
z~poprzednich.

\vspace{\spaceFour}


\start Ciekawym wydaje~się zauważanie, że~w~tej książce Roszkowski
zrealizował chyba idealnie, jedno z~założeń zaprojektowanego przez
piłsudczyków programu edukacji, przyjętego po reformie
jędrzejewiczowskiej (1932): sprowadzenia lat 1918--1920 wyłączenie
do~tematu walki o~granice. Więcej na ten temat \\
w~Andrzej Chojnowski ,,Kwestia patriotyzmu w~poszukiwaniach
programowych obozu piłsudczykowskiego'', str. 136 \cite{PP06}.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{26} Podany tu opis przyczyn wybuchu I~Wojny Światowej,
zwłaszcza bardzo silne stwierdzenie, że~Austro\dywiz Węgry
wypowiedziały wojnę Serbii pod naciskiem Niemiec, warto skonfrontować
z~tym co pisze M. Gilbert w~swojej książce na temat tego przedziwnego
wydarzenia \cite{Gilbert03}.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{78}{4} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    20 & & 9 & sita & siła \\
    27 & & 16 & z agrozić & zagrozić \\
    31 & & 8 & Hans Beseler & Hans von Beseler \\
    36 & 3 & & POW & POW. \\
    37 & 12 & & LLOYDA & LOYDA \\
    47 & & 6 & przed nadchodzącą zimą & nadchodzącej zimy \\
    50 & 21 & & \emph{Pobki} & \emph{Polski} \\
    73 & & 13 & 1920 R & 1920 R. \\
    & & 17 & W braku & Z braku \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1939--1945'', \cite{Roszkowski11b} }


\CenterTB{Uwagi}

Błędy:\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    10 & & 5 & Wisy & Wisły \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1980--1989'', \cite{Roszkowski11f} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{8} Jest to jeden z~największych przykładów straszliwie
suchej, pozbawiającej wydarzenia z~przeszłości realności, a~także nie
pozwalającej~się zorientować w~symbolach o~ogromnej wadze,
historiografii pozytywistycznej, chyba szkoły niemieckiej, jaką
reprezentuje Roszkowski. Jeśli dobrze wywnioskowałem z~tego
wystąpienia
\href{https://www.youtube.com/watch?v=6B93_3CCMac}{Sławomira
  Cenckiewicza}, to słynny skok Wałęsy przez płot, wedle niego był to
w~istocie mur, miał miejsce w~opisywanym tu dniu 22~sierpnia 1980~r.
Wałęsa musiał przeskoczyć ten mur, właśnie dlatego, że~spóźnił~się na
główne otwarcie stoczni. Tylko pomarzyć jak~by to opisał Paul Johnson.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{16} Choć nie~czytałem poprzednich tomów, i~być może jest
tam informacja o~tym kim jest Karol Modzelewski, to w~tym tomie jest
wymieniony tylko dwa razy, i~z tego powodu powinna być podana jakaś
informacja o~nim, by~czytelnik wiedział kto jest autorem tak wiele
znaczącej nazwy jak ,,Solidarność''.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{23}{6} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{26}{6} Nie jest podane co było tematem omawianej
tu~narady sztabowej.


% Błędy:\\
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     20 & & 9 & sita & siła \\
%     27 & & 16 & z agrozić & zagrozić \\
%     31 & & 8 & Hans Beseler & Hans von Beseler \\
%     36 & 3 & & POW & POW. \\
%     37 & 12 & & LLOYDA & LOYDA \\
%     47 & & 6 & przed nadchodzącą zimą & nadchodzącej zimy \\
%     50 & 21 & & \emph{Pobki} & \emph{Polski} \\
%     73 & & 13 & 1920 R & 1920 R. \\
%     & & 17 & W braku & Z braku \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1980--1989'', \cite{Roszkowski11f}. }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{8} Jest to jeden z~największych przykładów straszliwie
suchej, pozbawiającej wydarzenia z~przeszłości realności, a~także nie
pozwalającej~się zorientować w~symbolach o~ogromnej wadze,
historiografii pozytywistycznej, chyba szkoły niemieckiej, jaką
reprezentuje Roszkowski. Jeśli dobrze wywnioskowałem z~tego
wystąpienia
\href{https://www.youtube.com/watch?v=6B93_3CCMac}{Sławomira
  Cenckiewicza}, to słynny skok Wałęsy przez płot, wedle niego był to
w~istocie mur, miał miejsce w~opisywanym tu dniu 22~sierpnia 1980~r.
Wałęsa musiał przeskoczyć ten mur, właśnie dlatego, że~spóźnił~się na
główne otwarcie stoczni. Tylko pomarzyć jak~by to opisał Paul Johnson.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{16} Choć nie~czytałem poprzednich tomów, i~być może jest
tam informacja o~tym kim jest Karol Modzelewski, to w~tym tomie jest
wymieniony tylko dwa razy, i~z tego powodu powinna być podana jakaś
informacja o~nim, by~czytelnik wiedział kto jest autorem tak wiele
znaczącej nazwy jak ,,Solidarność''.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{23}{6} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{26}{6} Nie jest podane co było tematem omawianej
tu~narady sztabowej.

% \vspace{\spaceFour}


% Błędy:\\
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     20 & & 9 & sita & siła \\
%     27 & & 16 & z agrozić & zagrozić \\
%     31 & & 8 & Hans Beseler & Hans von Beseler \\
%     36 & 3 & & POW & POW. \\
%     37 & 12 & & LLOYDA & LOYDA \\
%     47 & & 6 & przed nadchodzącą zimą & nadchodzącej zimy \\
%     50 & 21 & & \emph{Pobki} & \emph{Polski} \\
%     73 & & 13 & 1920 R & 1920 R. \\
%     & & 17 & W braku & Z braku \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1989--2011'', \cite{Roszkowski11g} }


% \CenterTB{Uwagi}

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    23 & & 2 & na~naturalnym & za~naturalnym \\
    38 & & 11 & IX & XI \\
    45 & & 2 & przez & przed \\
    46 & & 15 & 2,5\%\% & 2,5\% \\
    65 & & 16 & wygrali & wyciągnęli \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ########################################
\newpage
\Field{Świat po~1914~r.}

\vspace{\spaceFour}
% ########################################



% ####################
\Work{
  Martin Gilbert \\
  ,,Pierwsza wojna światowa'', \cite{Gilbert03}.}


\CenterTB{Uwagi}

\start \StrWg{70}{2} Nie wiem kto popełnił błąd, żołnierz, autor czy
tłumacz, ale to zdanie o~martwym doboszu jest bez sensu.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{70}{5} To zdanie jest na~pewno źle przetłumaczone,
ale~nie~wiem jakie je poprawić.


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    21 & 1 & & 1996 & 1993 \\
    68 & & 2 & Wielka Brytania & Rosja \\
    69 & 2 & & kulturowo & kulturowo'' \\
    69 & 16 & & 1 sierpnia & 12 sierpnia \\
    70 & 8 & & Pułk Feuchtingera, kiedy & Kiedy pułk Feuchtingera \\
    70 & & 4 & Sir Edward Gray, kiedy & Kiedy sir Edward Gray \\
    122 & & 10 & dal & dał \\
    177 & 15 & & ,,Walcie, aż lufy pękną''.
           & <<Walcie, aż lufy pękną>>''. \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ########################################
\newpage
\Field{Świat po~1945~r.}

\vspace{\spaceFour}
% ########################################



% ####################
\Work{
  Tony Judt \\
  ,,Powojnie. Historia Europy od~roku 1945'', \cite{Judt16} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{28} Stwierdzenie, że~aż do lat trzydziestych~XIX~w. babcie
hiszpańskie straszyły dzieci Napoleonem, jest trochę niezręczne. Wojny
napoleońskie skończyły~się dopiero w~1815 roku, więc chodzi tu
o~wydarzenia sprzed 25--40 lat, co nie wydaje~się obecnie zbyt długim
czasem, choć możliwe, że~w~XIX wieku taka długa pamięć była czymś
niezwykłym. Jeśli to właśnie Judy chciał przekazać, to można było
to~zdanie sformułować lepiej.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{102}{8} Nie potrafię zrozumieć co~w~tym kontekście miało
znaczyć zdanie ,,co~wyjątkowo miało~się okazać nieskuteczne''.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{111} Warto byłoby podać trochę więcej informacji o~zimie
roku 1947, aby~pozwolić czytelnikom poczuć jej siłę. Kilka zadań
podających dokładnie temperaturę panującą wtedy w~Europie i~czas przez
jaki~się utrzymywała, byłoby zupełnie wystarczające.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{125}{7} Należałoby podać, w~jakiej walucie~są wyrażone,
przedstawione tu wydatki.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{131} W~ostatnim akapicie na~tej stronie jest mowa
o~frontach ludowych i~narodowych w~taki sposób, że~nie można zrozumieć
o~co tak naprawdę chodzi.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{150}{20} Zdanie ,,zbliża~się czas wielkich zawirowań
--~a~tym samym konieczność określenia przez Związek Radziecki
wynikających z~tego korzyści'' nie jest zbyt dobrze skonstruowane
i~trochę niezrozumiałe.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{159}{20} Zdanie ,,pozwoli Niemcom gnić, dopóki owoce
niemieckiej urazy i~beznadziei nie wpadną mu do~koszyka'' nie jest
ani~zbyt jasne, ani~nie brzmi zbyt dobrze w~języku polskim.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{174}{18} Słowa Milovana Dżilasa warto byłoby opatrzyć
komentarzem. W~tym momencie ich brzmienie jest trochę dziwne, a~sens
niepewny.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{197}{8} W~tym wierszu jest mowa o~przeżyciu przez
Brytyjczyków Pierwszej~Wojny Światowej, ale bardzo możliwe, że~jest
to~błąd i~tak naprawdę chodzi o~Drugą.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{204} Przypis konsultanta wydania polskiego, który obecnie
znajduje~się na~końcu zdania w~wierszu 21 od~góry, powinienem
znajdować~się na końcu zdania w~wierszy drugim od~góry.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{258}{17} Z~kontekstu ciężko wywnioskować, kim było
,,dwóch lewicowych członków ruchu oporu''. Ten fragment powinien być
poprawiony.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{282}{3} W~wersie tym jest odwołanie do przypisów
konsultantów wydania polskiego na~końcu książki, jednak tam żadnego
przypisu do tej strony nie ma.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{417}{19--18} O~Luckym Luku, czyli na polski Mającym
Szczęście Łukaszu, można stwierdzić wiele, ale~nie to,
że~jest~,,nieszczęsny''. Również uznanie tego komiksu za belgijski,
jest dla mnie kontrowersyjne.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{474} Raymond Aron był zapewne całe życie antykomunistą,
ale~ponieważ w~jednym z~wydań \emph{Opium dla~intelektualistów}
napisał, że~książkę można traktować jako marksistowską krytykę pewnych
zjawisk, jego stosunek do~intelektualnego dziedzictwa marksizmu,
pozostaje sprawą otwartą.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{510} Choć ,,Dziady. Część III'' zostały napisane po
Powstaniu Listopadowym, to jednak jego akcja rozgrywa~się kilka lat
przed tym wydarzeniem i~nie dotyczy losów powstańców, lecz losów ludzi
uciskanych przez władzę cara. Co~zresztą w~1968 roku również brzmiało
bardzo współcześnie. Należy zaznaczyć, że~trzeciej części ,,Dziadów''
nie można sprowadzić tylko do tego wątku, choć jest on jednym
z~najważniejszych.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{513}{7} W~1970 roku protesty o~szczególnych
konsekwencjach miały miejsce w~Szczecinie, nie można więc ich
ograniczać tylko do Gdańska.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{526}{14} Wydaje mi~się, że rozumiem sens zdania
o~optymistycznym zapatrzeniu w~postindustrialne wyobcowanie
i~bezduszność, ale według mnie nie powinno~się pisać w~taki przewrotny
i~skomplikowany sposób, aby czytelnik nie zgubił~się.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{556}{8} Nie rozumiem co miały znaczyć słowa
,,dla~obojętnych skrajów ruchu robotniczego''.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{561} Nie wiem czy mogę~się w~pełni zgodzić ze
stwierdzeniem, że~Foucault był w~głębi duszy racjonalistą. Możliwe,
lecz zapewne była to specyficzna odmiana racjonalizmu.

\vspace{\spaceFour}


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    22 & 16 & & w~nich żyli & żyli w~nich \\
    34 & 10 & & --supermani & --~supermani \\
    35 & & 17 & prądu & braku prądu \\
    35 & & 16 & dość & lecz dość \\
    58 & & 7 & postępującą & postępującej \\
    58 & & 6 & degeneracją & degeneracji \\
    99 & 10 & & to & za~to \\
    127 & 11 & & \emph{metody} & \emph{metody dozwolone} \\
    131 & 13 & & radziecką & bolszewicką \\
    185 & 19 & & być może & może \\
    199 & 11 & & przeregulowanej prawnie & prawnie przeregulowanej \\
    199 & 18 & & miastem & miasto \\
    203 & & 4 & Europy Środkowej & na~Europę Środkową \\
    264 & 13 & & Odstawiliśmy & ,,Odstawiliśmy \\ % ''
    356 & 16 & & męża & ojca \\
    380 & 12 & & k~o~n~t~r~rewolucji & k~o~n~t~r~r~e~w~o~l~u~c~j~i \\
    393 & 23 & & zwyczajowo tradycyjnie & zwyczajowo i~tradycyjnie \\
    409 & & 12 & manipulować. & manipulować''. \\
    409 & & 11 & dziesięcioleciu''. & dziesięcioleciu. \\
    430 & & 3 & specjalnością.: & specjalnością: \\
    457 & 15 & & (czy & czy \\
    457 & & 2 & wino. & wino''. \\
    478 & & 9 & dziewięćdziesiątych & sześćdziesiątych \\
    490 & & 14 & je! & je!'' \\
    509 & & 18 & uczeni & uczelni \\
    526 & & 5 & polityka & że~polityka \\
    555 & & 8 & się wydaje & wydaje~się \\
    564 & 9 & & and & i \\
    565 & 8 & & przeglądzie & w~przeglądzie \\
    582 & & 11 & Nemiec & Niemiec \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi
\StrWd{110}{6} \\
\Jest na~samą perspektywę pokoju \\
\Pow na~samą myśl o~perspektywie pokoju \\
\StrWg{417}{15} \\
\Jest którymi~się w~nich chwalono \\
\Pow w~których~się nimi chwalono \\
\StrWg{555}{4} \\
\Jest ,,nowy patriotyzm'' za~granicą \\
\Pow ,,nowy patriotyzm'' \\

\vspace{\spaceTwo}

% \Work{
% Tony Judt \\
% ,,Powojnie. Historia Europy od roku 1945.'', \cite{Jud13}.}







% ########################################
\newpage
\Field{Świat po~1989~r.}

\vspace{\spaceFour}
% ########################################




% ####################
\Work{
  Nicolas Bourbaki \\
  ,,Elementy historii matematyki'', \cite{NBEHM} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    8 & 11 & & metodzie '' & metodzie'' \\
    82 & & 9 & \emph{metafizycznego}''; & \emph{metafizycznego}''); \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}






% ####################
\Work{
  C. B. Boyer \\
  ,,Historia rachunku różniczkowego i~całkowego i~rozwój jego pojęć'',
  \cite{Boy64}. }


\CenterTB{Uwagi}

\start W~całej książce angielskie zwarte i~treściwe słowo ,,calculus''
jest zastąpione długim polskim terminem ,,rachunek różniczkowy
i~całkowy'', co często prowadzi do bardzo niezgrabnych stylistycznie
zdań. Lepiej byłoby wprowadzi do książki, obok powyższego, termin
,,analiza matematyczna'', który można ładnie skrócić do ,,analizy''.

\vspace{\spaceThree}


\tb{Konkretne strony}

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{18}{2} Umieszczenie w~tym samym zdaniu stwierdzenia
o~ścisłym sformułowaniu analizy już u~jej początków oraz faktu,
że~matematycy byli niewrażliwi na pewne subtelności, jest dość
karkołomne. Nie wspominając już o~tym, że~te ,,subtelności'' były
często bardzo poważne.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{19}{18} Użyte tu określenie ,,mistycyzm imaginacyjnej
spekulacji'' jest wyraźnie niesprawiedliwe w~stosunku do metafizyki,
najważniejszego działu filozofii. Nie~zmienia tego fakt, że~Boyer mógł
mieć na myśli tylko transcendentalną metafizykę ze~szkoły Kanta.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{23} Stwierdzenie, że pewne podstawowe idea zostały
usunięte z~analizy matematycznej, szerzej zaś, z~matematyki, są~mocno
wątpliwe.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{26}{6} Nazwanie podanych wyżej pojęć ,,sztucznymi'',
ciężko jest mi nazwać czymś innym, niż nieczułością na piękno
matematyki.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{28} Ponieważ drugie wydanie tej książki ukazało~się w~1949
r., autor nie mógł wiedzieć, że~w~latach 60 XX w., głównie za sprawą
prac Abrahama Robinsona zostanie sformułowana analiza niestandardowa,
oparta na ścisły pojęciu nieskończenie małych liczb.


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    29 & & 4 & [(376] & ([376] \\
    42 & 13 & & [402 & [402] \\
    & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Christopher A. Ferrara \\
  ,,Liberty: The God That Failed'', \cite{Ferrara12} }


\CenterTB{Błędy}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    23 & 3 & & in & in an other \\
    40 & & 1 & \emph{St. Saint} & \emph{Saint} \\
    207 & & 2 & Government & \emph{Government} \\
    227 & 11 & & doing-not & doing--not \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}
















% ####################
\Work{
  Paul Johnson \\
  ,,Historia świata XX wieku, od~Rewolucji Październikowej \\
  do~<<Solidarności>>. Tom~I'', \cite{Johnson09a} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{17--18} Terminy id, ego, superego nie zostały wprowadzone
przez Freuda, lecz przez jego tłumacza, bądź tłumaczy, na~język
angielski. Sam Freud używał zwykłych słów z~języka niemieckiego:
das~Es, Ich, Uberich. (Powinno to być omówione w książce Burzyńskiej
i~Markowskiego \cite{BM09}).

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{56} Książka Keynesa \emph{Ekonomiczne konsekwencje
  pokoju}, nie mogła ukazać~się pod koniec 1917 roku.
Najprawdopodobniej chodzi tu o~koniec roku 1919. Powinno~się tu też
znaleźć obszerniejsze omówienie treści tej książki.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{63} Głosowanie nad traktatem o~którym tu mowa
nie~odbyło~się w~marcu 1919 roku, lecz w~marcu 1920 r.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{72} Wyrażoną tu opinię, że~Polska skorzystała z~obawy
Wielkiej Brytanii przed zalewem bolszewizmu, warto skonfrontować z~tym
co wielokrotnie mówił
\href{https://www.youtube.com/watch?v=yfQ7rpq_irA}{Andrzej Nowak} i~co
opisał w~,,Pierwszej zdradzie zachodu''.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{90} Wydaje~się, że~opisany tu~ciąg przemówień Lenina
i~relacja Krupskiej o~tym jak położył~się spać bez słowa, dotyczą
wydarzeń z~jednego dnia, tego którego Lenin wrócił on do Rosji. Jeśli
to prawda powinno to zostać lepiej zaznaczone w~tekście, w~chwili
obecnej, nie jest to w~pełni jasne.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{189} Opis udziału niemieckich wojskowych w~zawieszeniu
przez Niemcy broni w~I~Wojnie Światowej, powinien być bardziej
wyczerpujący, w~tym momencie jest zbyt zwięzły, aby był jasny.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{189} W~tym miejscu po~raz pierwszy zostaje użyte
określenie ,,Alianci'' na~członków Ententy. Jest to~chyba anachronizm,
którego nie powinno~się stosować jako, że~nazwa ,,Aliantów'' jest
powszechnie przyjęta dla~sojuszu z~II, a~nie z~I, Wojny Światowej.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{223} Drugie zdanie drugiego paragrafu na~tej stronie jest
źle skonstruowane, nie wiem jednak jak je poprawić. Mimo tego, tego
jego sens jest jasny.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{232} Ludendorff spada tu jak z~nieba, aby zostać naczelnym
wodzem w~rządzie Hitlera, powołanym podczas puczu monachijskiego.
Warto byłoby napisać skąd on~się w~ogóle w~tym miejscu wziął.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{237--238} Tekst byłby znacznie bardziej logiczny, gdy
zamiast zdania ,,Poincar\'{e} manifestował arystokratyczną pogardę
dla~wulgarności klasy średniej i~francuskiego braku równowagi
emocjonalnej'', było ,,Poincar\'{e} manifestował arystokratyczną
pogardę dla~wulgarności klasy średniej i~francuski brak równowagi
emocjonalnej''.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{241} Stwierdzenie o~kurczącej~się populacji Francji jest
mało udane, bowiem jak zaraz potem Johnson wskazuje, populacja ta
w~rzeczywistości rosła. Problemem jest to, że~rosła ona bardzo słabo
w~porównaniu z~innymi państwami i~tym samym malał stosunek liczby
mieszkańców Francji do mieszkańców innych krajów w~Europie.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{262} Na tej stronie pojawia~się po~raz pierwszy
sformułowanie ,,teoria spisku'', którą lepiej byłoby zastąpić
przyjętym w~języku polskim terminem ,,teoria spiskowa''. Użycie
takiego słownictwa wynika zapewne z~tego, że~jeśli dobrze rozumiem,
książkę przetłumaczono jeszcze w~latach 80 XX~w., kiedy nie było
jeszcze w~języku polskim ustalonej nazwy na~to~zjawisko.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{288}

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{304} W~2016~r. byłem na wykładzie na~temat chrześcijaństwa
w~Japonii w~XVI~wieku. Choć sam prowadzący przyznawał, że~w~tej
historii pewne kluczowe punkty są do~dziś niezrozumiałe, to
jednocześnie w~świetle wszystkich rzeczy o~jakich mówił, stwierdzenie,
że~chrześcijaństwo zostało odrzucone w~skutek kłótni misjonarzy, jest
gigantycznym uproszczeniem, a~może nawet wypaczeniem, historii.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{303} Czytając ten fragment odniosłem wrażenie, że~cesarz
Meiji był stary człowiekiem, gdy sprawował swą władzę,
w~rzeczywistości jednak objął formalnie panowanie, gdy miał 15 lat,
zmarł zaś w~wieku 60 lat. Jego następca cesarz Yoshihito urodził~się,
gdy miał on 27 lat, więc można wykluczyć wpływ wieku Meiji na stan
zdrowia jego następcy, co ten fragment mógł sugerować. \\
\vspace{\spaceFour}


\start \Str{305}

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{310} Rok 1944 jako data przystąpienia Japonii do II~Wojny
Światowej jest błędny, od 1937~r. prowadziła już drugą wojnę
chińsko\dywiz japońską, zaś w~grudniu 1941 roku dokonała ataku na
Stany Zjednoczone. Jest to zapewne kolejna w~tej książce literówka,
nie wiem jednak jak~ją poprawić.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{345} Brak numeru strony w~prawy górnym rogu.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{345} Opisane tu wydarzenia, okupacja Korei przez
Japończyków i~ich reakcja na~sytuację w~Chinach powinny być
przedstawione szerzej. W~obecnej chwili przez swoją zwięzłość jest to
dosyć niejasne i~chaotyczne.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{454} Nie rozumiem dlaczego Stalin chował za~plecy prawą
rękę, skoro jego lewa była uszkodzona. Czy to dlatego, że~nie był
w~stanie schować lewej ręki za~plecami?

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{457} Odwołanie do przypisu 11 nie pojawia~się w~tekście
książki.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{459}

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{465}

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{477--478}

\newpage
\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu & & \\ \hline
    15 & 17 & & Mendla & prac Mendla \\
    28 & 8 & & cywilizacyjne & cywilizowane \\
    36 & 10 & & zastąpić & zaspokoić \\
    51 & & & Jedyny & Jeden \\
    54 & 11 & & [dotyczących planu) & [dotyczących planu] \\
    & & & ] & \\
    55 & & 1 & M. Keynes & J. M. Keynes \\
    64 & 2 & & kształt ów & ów kształt \\
    65 & & 14 & późniejszy doradca & doradca \\
    68 & 5 & & szśćdziesiątych & sześćdziesiątych \\
    82 & 6 & & Ghandi: & Ghandi. \\
    89 & 5 & & odbyć & przebiegać \\
    111 & 12 & & Ogó1norosyjski & Ogólnorosyjski \\
    138 & & 10 & socjalrewolucjonistom & socjalrewolucjoniści \\
    142 & & 8 & poszczegó1nymi & poszczególnymi \\
    154 & 11 & & spadl & spadł \\
    155 & & 15 & przemysł kluczowy & kluczowe gałęzie przemysłu \\
    160 & 14 & & ,,wolność pracy'' & <<wolność pracy>>'' \\
    161 & & 5 & upijać'' & upijać''. \\
    185 & & 16 & można & nie~można \\
    190 & 17 & & więc równe & równe \\
    221 & 3 & & był & nie był \\
    243 & 8 & & nie & nie została \\
    248 & & 3 & 1853 & 1853 -- przy. red.] \\
    252 & & 4 & Enqu\'{e}te sur la~monarchie
           & \emph{Enqu\'{e}te sur la~monarchie} \\
    259 & 14 & & Algierczyków & Algierczykom \\
    281 & & 2 & red. & red.] \\
    292 & 15 & & Jesteśmy & ,,Jesteśmy \\ %''
    314 & & 6 & Korupcja & korupcja \\
    336 & 6 & & wiec & więc \\
    351 & 5 & & podejrzanego & ,,podejrzanego \\ %''
    382 & 11 & & wzrosty & wzrosły \\
    392 & 10 & & dały & dawały \\
    393 & & 2 & Steffens,{ }{ }\emph{Individualism}
           & Steffens, \emph{Individualism} \\
    408 & & 13 & problem6w & problemów \\
    423 & 9 & & ulega kwestii & podlega dyskusji \\
    426 & & 7 & zalegle & zaległe \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu & & \\ \hline
    427 & 4 & & Ministerstwa. Zdrowia & Ministerstwa Zdrowia \\
    436 & 1 & & wielkim & ,,wielkim \\ % ''
    436 & & 13 & to jedynie & jedynie \\
    444 & 5 & & zaspokoić & uspokoić \\
    445 & & 10 & nie żądające & żądające \\
    449 & 9 & & Białym. Domu & Biały Domu \\
    457 & 9 & & Problemy & ,,Problemy \\ % ''
    461 & & 10 & miłosierny!$^{ 20 }$ & miłosierny!''$^{ 20 }$. \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi \\
\tb{Okładka} \\
\Jest ''Solidarności'' \\
\Pow ,,Solidarności'' \\
\Str{1} \\
\Jest \tb{Historia świata} \\
\Pow \tb{Historia świata XX wieku} \\
\Str{3} \\
\Jest \tb{Historia świata} \\
\Pow \tb{Historia świata XX wieku} \\


\vspace{\spaceTwo}



% \CenterTB{Błędy}

% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     15 & 17 & & Mendla & prac Mendla \\
%     28 & 8 & & cywilizacyjne & cywilizowane \\
%     36 & 10 & & zastąpić & zaspokoić \\
%     51 & & & Jedyny & Jeden \\
%     54 & 11 & & [dotyczących planu) & [dotyczących planu] \\
%     & & & ] & \\
%     55 & & 1 & M. Keynes & J. M. Keynes \\
%     64 & 2 & & kształt ów & ów kształt \\
%     65 & & 14 & późniejszy doradca & doradca \\
%     68 & 5 & & szśćdziesiątych & sześćdziesiątych \\
%     82 & 6 & & Ghandi: & Ghandi. \\
%     89 & 5 & & odbyć & przebiegać \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}




% ##############################
\Field{Różne dzieła historyczne}

\vspace{\spaceFour}
% ##############################



% ####################
\Work{
  Andrew Gordon \\
  ,,Nowożytna historia Japonii'', \cite{Gordon10} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \StrWg{46}{3} Jest tu podana ilość mieszkańców Tokio w~1720~r.,
ale~do 1868~r. to miasto nosiło nazwę~Edo.

\start \Str{83} Nie rozumiem na czym polegała dewaluacja złotych monet
przeprowadzona przez \emph{bakufu}, ani czemu wywołało to zwiększenie
podaży pieniądza i~inflację.

\start \StrWg{85}{10} Nie jest napisane kim jest ten potężny
reformator i~wróg cudzoziemców.

\start \Str{88} Powinno zostać tu dokładniej opisany zamach na Iiego
oraz jawnie napisane, czy zginął on w~tym zamachu, bądź w~skutek
niego. Z~kontekstu wynika, że~Iiego zginął.

\start \Str{91}{15} Sens tego zdania miał być chyba następujący. Gdyby
rząd \emph{bakufu} przetrwał, to w~skutek jego reform powstałby system
zbliżony do tego, który stworzyła restauracja Meiji.

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    29 & 5 & & nstąpiły & nastąpiły \\
    50 & 11 & & przepychały & przepychało \\
    50 & 19 & & sześć & sześćdziesiąt \\
    67 & 3 & & Kaitokud\^{o} & nad Kaitokud\^{o} \\
    77 & 4 & & prądów & tych prądów \\
    95 & 6 & & zamach & zamachem \\
    116 & & 12 & 1887 & 1867 \\
    123 & 17 & & ich właśnie & ich \\
    123 & & 10 & to & o~tym to \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  J. Kofman, W. Roszkowski \\
  ,,Transformacja i postkomunizm'', \cite{KR99} }


\CenterTB{Błędy}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    10 & & 17 & jedynie & jedynej \\
    13 & & 4 & o ekspansji & do ekspansji \\
    16 & 9 & & marntrawstwem & marnotrawstwem \\
    & & & & \\
    & & & &  \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Paul Johnson \\
  ,,Narodziny nowoczesności'', \cite{Joh95} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    29 & 2 & & cali, członie & cali, o członie \\
    142 & 1 & & Barbaji & Barbajowi \\
    142 & & 14 & w nową operą & z nową operą \\
    345 & 15 & & XIX & XVIII \\
    345 & 18 & & od & na od \\
    409 & 8 & & sposób & nie sposób \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}











% ####################
\Work{
  Andrzej Nowak \\
  ,,Strachy i lachy. Przemiany polskiej pamięci 1982-2012'',
  \cite{Now12}.}


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{47} T.~S.~Eliot jest na tej stronie nazwany ,,wielkim
poetą katolickim'', acz z~tego co wiem do Kościoła nigdy nie
przyszedł, zamiast tego dołączył do jakiegoś wyznania
anglokatolickiego. Zaś użycie przymiotnika ,,wielki'' w~odniesieniu to
tego poety, którego twórczości nie da~się czytać, jest już na~pewno
błędem.


% Błędy:\\
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Andrzej Nowak \\
  ,,Intelektualna historia III RP. Rozmowy z~lat 1990--2012'',
  \cite{Now13}.}


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    195 & 6 & & pomocą & pomocy \\
    579 & & 3 & osób. & osób, \\
    580 & & 10 & od & do \\
    665 & 7 & & The National Interest'' & ,,The National Interest'' \\
    & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi \\
\tb{Przednia okładka, wiersz 14.}\\
\Jest \emph{ImperologicalStudies.APolishPerspective}(2011);
\emph{Czaswalki} \\
\Pow \emph{Imperological Studies. A Polish Perspective} (2011);
\emph{Czas walki} \\
\tb{Przednia okładka, wiersz 10 (od dołu).}\\
\Jest \ldots w~Brnie \\
\Pow w~Brnie \\

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Andrzej Nowak \\
  ,,Dzieje Polski. Tom~I do~1202: Skąd nasz ród.'', \cite{Nowak14a} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \tb{Strona tytułowa.} W informacjach o~autorze jest podane,
że~był redaktorem naczelnym ,,ARCANA'' w~latach 1994--2012, lecz
prawidłowy okresem są chyba lata 1995--2012.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{62} W~ostatnim paragrafie jest mowa o~czterech królów
Słowian, ale~wymienionych jest tylko trzech.

\vspace{\spaceFour}

% POPRAW
\start \StrWg{85}{16} ,,Nie było innej drogi do~Europy w~końcu X~w.
jak poprzez chrzest, nie~było dalej w~Europie innej drogi do humanizmu
jak poprzez chrześcijaństwo.'' To zdanie oddaje chyba najlepiej
problem z~postrzeganiem chrześcijaństwa nie tylko przez Nowaka,
ale~i~przez przytłaczającą większość, jeśli nie~całość, polskiej myśli
patriotycznej. Chrześcijaństwo, nawet nie rzymski\dywiz katolicyzm,
jest tylko środkiem do osiągnięcia doczesnych, świeckich, ziemskich
celów, takich jak dostanie~się do~,,Europy'', albo kultywowanie
humanizmu, nie~zaś wiarą pochodzącą od Boga i~jedyną drogą do życia
wiecznego. To~zredukowanie Boga i~wiary, do~doczesnych korzyści, to
straszliwy grzech.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{92}{21--20} Nie potrafię zrozumieć, czy chodziło o~to,
że~Otton~II przejściowo zdobył Akwizgran, czy że~miejsce to było
przejściowo stolicą cesarską.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{96} W~swoim wykładzie z~cyklu
\href{https://www.youtube.com/watch?v=QovVLT2fitc}{,,Filary Polskości:
  Mieszko i~Bolesław''} Nowak znacznie wyraźniej niż w~tej książce,
pokazał cały cynizm polityczny Mieszka~I. O~możliwości takiego
spojrzenia na tego władcę Nowak mówi tam otwarcie jednocześnie,
zarówno na wykładzie jaki i~książce, próbuje przykryć ten cynizm,
nazywając działania Mieszka ,,majstersztykiem polityki polskiej''.

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    41 & 3 & & W X w. jeszcze & Jeszcze w X w. \\
    53 & & 1 & Księga Wyjścia & Księga Rodzaju \\
    61 & 10 & & do dziejów & dla dziejów \\
    100 & 14 & & Kto & Kto to \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\StrWg{61}{8} \\
\Jest z~Rocznika kapituły krakowskiej dawnego \\
\Pow z~dawnego Rocznika kapituły krakowskiej \\

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Andrzej Nowak \\
  ,,Historia i~polityka'', \cite{Now16} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{} Nowak popełni tu pewien błąd pisząc o~grze komputerowej
,,Dzikie Pola'', jest to standardowa stołowa gra RPG i~nie ma nic
wspólnego z~komputerem.


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    99 & & 2 & (1918--1920) & (1918--2008) \\
    133 & & 23 & 1981 & 1918 \\
    135 & & 5 & 361 (przytoczony & 361. Przytoczony \\
    % & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  R. Rhodes \\
  ,,Jak powstała bomba atomowa'', \cite{Rho00} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    & & & & \\
    719 & & 6 & 1993 & 1933 \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  A. K. Wróblewski \\
  ,,Historia fizyki'', \cite{Wro06}.}


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz} & & \\ \cline{2-3}
    Strona & Od góry & Od dołu & Jest & Powinno być \\
    & (kolumna) & (kolumna) & & \\ \hline
    203 & 3 (2) & & Jacob 'sGravesande'a & Jacob's Gravesande'a \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ##############################
\Field{Biografie}

\vspace{\spaceFour}
% ##############################



% ####################
\Work{
  Sławomir Cenckiewicz \\
  ,,Anna Solidarność'', \cite{Cenckiewicz10} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    21 & 10 & & zajęłam & zajęła \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  M. Gessen \\
  ,,Putin. Człowiek bez twarzy'', \cite{Gessen12} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \StrWd{9}{6} Zamieszczony tu komentarz odnośnie słowa
,,lustracja'', które ma wedle niego pochodzić z~greki, jest zapewne
wynikiem niedbałości tłumacza. Polskie słowo ,,lustracja'', pochodzi
najpewniej od słowa ,,lustro'', które wydaje~się w~ogóle nie związane
z~greką. Prawdopodobnie ten fragment został przetłumaczony
mechanicznie, bez~refleksji, że~w~języku polskim, w~przeciwieństwie
do~oryginału, ten związek etymologiczny nie zachodzi.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{75--76} W~przedstawionej tu opowieści jest pewna
niekonsekwencja. Na~75 stronie pisze, że~Putin był w~tłumie
drezdeńczyków nacierających na budynek Stasi, czyli musiał
znajdować~się na zewnątrz. Jednak na~następnej stronie pisze,
że~wyszedł do owego tłumu na zewnątrz, więc musiał znajdować~się
w~środku budynku. Nigdzie nie jest napisane, jak i~dlaczego opuścił
tłum i~wszedł do siedziby Stasi.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{93} Sacharow urodził~się w~1921 r., Gorbaczow zaś w~1931,
w~1989 mięli więc odpowiednio 68 i~58 lat. Nazwanie Gorbaczowa młody
to pewne nadużycie, wynikające zapewne z~kontrastu między schorowany,
bliski śmierci Sacharowem, a~pełnym energii Michaiłem.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{101} \tb{Akapit trzeci.} Powinno tu być jawniej napisane,
że~wracamy do historii Putina.

\vspace{\spaceFour}


\start \tb{Tylna okładka, wiersz 5 (od dołu).} Masha Gessen
urodziła~się w~1967~r. więc w~latach 1981--1991 miła od~14 do~24 lat,
jest więc wysoce nieprawdopodobne, by~w~tym okresie pracowała
w~Stanach Zjednoczonych. Zapewne chodziło o~to, że~wówczas tam
mieszkała.


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    32 & 2 & & zdawali się nie & nie zdawali się \\
    48 & 7 & & przed wyznaczeniem & po wyznaczeniu \\
    59 & & 11 & założyciela & twórcy \\
    63 & 4 & & karierze$^{ 34 }$ & karierze \\
    63 & 6 & & n i c h''. & n i c h''$^{ 34 }$. \\
    63 & 9 & & twarze$^{ 35 }$ & twarze \\
    63 & 10 & & znaczenie''. & znaczenie''$^{ 35 }$. \\
    63 & & 17 & ważnego$^{ 36 }$ & ważnego \\
    63 & & 13 & KGB''. & KGB''$^{ 36 }$. \\
    64 & 2 & & międzyludzkich<<$^{ 37 }$ & międzyludzkich<< \\
    64 & 5 & & międzyludzkich'' & międzyludzkich''$^{ 37 }$ \\
    65 & 4 & & przyjaciółko$^{ 40 }$ & przyjaciółko \\
    78 & 5 & & robić$^{ 68 }$ & \\
    78 & 7 & & błędy?'' & błędy?''$^{ 68 }$ \\
    & & & & \\
    & & & & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ##############################
\Field{Eseje i~publicystyka}

\vspace{\spaceFour}
% ##############################



% ######################################################################
% ######################################################################
\bibliographystyle{alpha} \bibliography{Bibliography}{}



\end{document}
