% Autor: Kamil Ziemian

% --------------------------------------------------------------------
% Paczki
% --------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}  % Wykrywa przestarzałe i niedobre
% rozwiązania LaTeXa. Więcej jest w l2tabu-english
\documentclass[a4paper,11pt]{article}  % {rozmiar fontu}[klasa dokumentu]
\usepackage[utf8]{inputenc}  % Włączenie kodowania UTF-8, daje polskie znaki
\usepackage[polish]{babel}  % Nie pamiętam
\usepackage[MeX]{polski}  % Nie pamiętam
\usepackage{indentfirst}  % Wcięcie w pierwszym akapicie
\usepackage{microtype}  % Twierdzi, że poprawi rozmiar odstępów w tekście
\usepackage{vmargin}  % Pozwala na prostą kontrolę rozmiaru marginesów,
% za pomocą komend poniżej
% ----------------------------
% MARGINS
% ----------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in} % left margin
{ 0.6in} % top margin
{ 0.7in} % right margin
{ 0.8in} % bottom margin
{  20pt} % head height
{0.25in} % head sep
{   9pt} % foot height
{ 0.3in} % foot sep
\usepackage{graphicx}  % Pozwala wstawiać do tekstu grafikę
\usepackage{xcolor}  % Pozwala używać kolorowych czcionek (zapewne dużo
% więcej, ale ja więcej nie potrafię zrobić)
\usepackage{hyperref}  % Pozwala tworzyć hiperlinki i zamienia odwołania
% do bibliografii na hiperlinki.

% ##################
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}  % Ustawienie szerokości odstępów między
% wierszami w tabelach





% --------------------------------------------------------------------
% Ogólne komendy zdefiniowane dla ułatwienia pracy z LaTeXem
% --------------------------------------------------------------------

% ##########
% Definicje odstępów w tekście
\newcommand{\spaceOne}{3em}
\newcommand{\spaceTwo}{2em}
\newcommand{\spaceThree}{1em}
\newcommand{\spaceFour}{0.5em}

% ##########
% Skróty do często używanych komend
\newcommand{\ld}{\ldots}
\newcommand{\tbs}{\textbackslash}  % Backslash w tekście

% ##########
% Edycja tekstu (może jest na to lepsze nazwa?)
\newcommand{\tb}{\textbf}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\start}{\noi \tb{--} {}}

% Numeracja stron i rozdziałów
\newcommand{\Str}[1]{\tb{Str. #1.}}
\newcommand{\StrWg}[2]{\tb{Str. #1, wiersz #2.}}
\newcommand{\StrWd}[2]{\tb{Str. #1, wiersz #2 (od dołu).}}

% Do poprawiania błędów
\newcommand{\Dow}{\tb{Dowód}}  % To niezbyt pasuje do opisu POPRAW
\newcommand{\Jest}{\tb{Jest: }}
\newcommand{\Pow}{\tb{Powinno być: }}

% Nagłówki
\newcommand{\Center}[1]{\begin{center} #1 \end{center}}
\newcommand{\CenterTB}[1]{\Center{\tb{#1}}}

\newcommand{\Main}[1]{ \begin{center} {\LARGE \tb{#1} } \end{center} }
\newcommand{\Field}[1]{ \begin{center} {\Large \tb{#1} } \end{center} }
\newcommand{\Work}[1]{ \begin{center} {\large \tb{#1}} \end{center} }





% ####################################################################
\begin{document}
% ####################################################################



% ##############################
\Main{Historia Polski}

\vspace{\spaceTwo} \vspace{\spaceThree}
% ##############################


% ####################
\Work{
  Norman Davies \\
  ,,Serce Europy'', \cite{DaviesSerceEuropy14} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{16} Davies pisze tu o~tym, że~rzut trójwymiarowej Ziemi na
dwuwymiarową mapę musi pociągać za sobą zniekształcenia, jednak
mnie~się wydaje, że~pomieszał dwie rzeczy. Powierzchnię Ziemi można
uważać za dwuwymiarową, tak jak mapę i~to raczej nie jest problemem
w~kartografii.

Jednak jak wiadomo na mapie albo kąty albo kształt lądów nie mogą być
wiernie oddane. Jest to jednak związane z~Theorema Egregium Gaussa.
Jako szczególny przypadek wynika z~niego, że~takie zniekształcenia
przy przekształcaniu dwuwymiarowej powierzchni w~inną dwuwymiarową
powierzchnię muszą się pojawić, jeśli mają one różne krzywizny Gaussa,
dla~płaszczyzny zaś jest ona równa 0, a~dla sfery
$\frac{ 1 }{ r^{ 2 } }$.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{17}{12} W~tym miejscu Davies stosuje często spotykany
anachronizm pisząc o~Watykanie jako metonimie Ojca Świętego
i~najwyższych władz Kościoła. Do~czasu zajęcia przez wojska Victora
Emanuela~II Państwa Kościelnego w~1870~roku, władza doczesna papieża
nie ograniczała~się tylko do~tej dzielnicy Rzymu, lecz przez wieki
dotyczyła ogromnych połaci Półwyspu Apenińskiego. Dlatego trafniej
w~kontekście 1765~r. byłoby pisać o~decyzji Rzymu.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{28} Wydaje mi~się, że~nazwanie wszystkich wymienionych
tu~przez Davies państw dyktaturami, jest błędne. Państwo Watykańskie
i~Tybet Dalajlamy nie są demokracjami, ale~to za~mało, aby uznać je
za~dyktatury, bo~dyktatura jest pojęciem czysto negatywnym
i~piętnującym.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{52}{10} Zostawienie w~tym wersie słowa ,,Batman''
pisanego z~dużej litery, jest chyba błędem tłumacza. Sugeruje to,
że~chodzi o~Człowieka\dywiz Nietoperza, jednanego z~najbardziej
znanych superbohaterów amerykańskich, bardzo prawdopodobne jednak,
że~chodziło o~angielskie słowo ,,batman'' oznaczające ordynansa.

% \CenterTB{Błędy}
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Red. A. Nowak \\
  ,,Historie Polski w~XIX wieku. Kominy, ludzie i~obłoki: \\
  modernizacja i~kultura. Tom~I'', \cite{HistoriaPolskiXIXTomI13} }


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    16 & & 15 & równości równość & równości \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Andrzej Nowak \\
  ,,Dzieje Polski. Tom~I do~1202: Skąd nasz ród'',
  \cite{NowakDziejePolskiTomI14} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \tb{Strona tytułowa.} W informacjach o~autorze jest podane,
że~był redaktorem naczelnym ,,ARCANA'' w~latach 1994--2012, lecz
prawidłowy okresem są chyba lata 1995--2012.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{62} W~ostatnim paragrafie jest mowa o~czterech królów
Słowian, ale~wymienionych jest tylko trzech.

\vspace{\spaceFour}

% POPRAW
\start \StrWg{85}{16} ,,Nie było innej drogi do~Europy w~końcu X~w.
jak poprzez chrzest, nie~było dalej w~Europie innej drogi do humanizmu
jak poprzez chrześcijaństwo.'' To zdanie chyba najlepiej oddaje
problem z~postrzeganiem chrześcijaństwa nie tylko przez Nowaka,
ale~i~przez przytłaczającą większość, jeśli nie~całość, polskiej myśli
patriotycznej. Chrześcijaństwo, nawet nie rzymski\dywiz katolicyzm,
jest tylko środkiem do osiągnięcia doczesnych, świeckich, ziemskich
celów, takich jak dostanie~się do~,,Europy'', albo kultywowanie
humanizmu, nie~zaś wiarą pochodzącą od Boga i~jedyną drogą do życia
wiecznego. To~zaś zredukowanie Boga i~wiary, do~doczesnych korzyści,
to~straszliwe zło.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{92}{21--20} Nie potrafię zrozumieć, czy chodziło o~to,
że~Otton~II przejściowo zdobył Akwizgran, czy że~miejsce to było
przejściowo stolicą cesarską.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{96} W~swoim wykładzie z~cyklu
\href{https://www.youtube.com/watch?v=QovVLT2fitc}{,,Filary Polskości:
  Mieszko i~Bolesław''} Nowak znacznie wyraźniej niż w~tej książce,
pokazał cały cynizm polityczny Mieszka~I. O~możliwości takiego
spojrzenia na tego władcę Nowak mówi tam otwarcie jednocześnie,
zarówno na wykładzie jaki i~książce, próbuje przykryć ten cynizm,
nazywając działania Mieszka ,,majstersztykiem polityki polskiej''.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWg{144}{24} Jest tu napisane, że~Miecław był cześnikiem,
jednak jaka była nadworna funkcja cześnika jest wyjaśnione dopiero
na~stronie~150.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{163}{17--15} Zdanie ,,Rozpoczyna od~modlitwy
do~św.~Piotra, patrona Stolicy Apostolskiej w~Rzymie i~zarazem
Gertrudowego syna, jadącego właśnie do~Rzymu, do~papieża.'' można
zrozumieć w~ten sposób, że~Gertruda modli~się do swojego syna, co jest
nonsensowne. Prawdopodobnie miało być ,,zarazem patrona Gerturdowego
syna'', co czyni całe zdanie zrozumiałym i~sensownym.


\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    41  & 3 & & W X w. jeszcze & Jeszcze w X w. \\
    53  & & 1 & Księga Wyjścia & Księga Rodzaju \\
    61  & 10 & & do dziejów & dla dziejów \\
    100 & 14 & & Kto & Kto to \\
    169 & 17 & & mnie & do mnie \\
    202 & & 1 & posiąść & przesiąść \\
    236 & 14 & & ,,Gall''). & ,,Gall''. \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi
\StrWg{61}{8} \\
\Jest z~Rocznika kapituły krakowskiej dawnego \\
\Pow  z~dawnego Rocznika kapituły krakowskiej \\

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\newpage

\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1914--1939'',
  \cite{RoszkowskiNajnowszaHistoriaPolski39-45Wyd11} }


\CenterTB{Uwagi}

\start Karygodną, i~to~niezależnie od uznawanej metodologi pisania
-prac historycznych, cechą całego tego wydania ,,Najnowszej historii
-Polski'', jest nieumieszczenie w~każdej tomie listy używanych
skrótów. -Należy dodać, że~jeśli skrót został wprowadzony w~jednym
tomie, to~nie -jest już wyjaśniany w~następnych, co~dodatkowo
komplikuje sprawę.

\vspace{\spaceFour}


\start Ciekawym wydaje~się zauważanie, że~w~tej książce Roszkowski
zrealizował chyba idealnie, jedno z~założeń zaprojektowanego przez
piłsudczyków programu edukacji, przyjętego po reformie
jędrzejewiczowskiej (1932): sprowadzenia lat 1918--1920 wyłączenie
do~tematu walki o~granice. Więcej na ten temat \\
w~Andrzej Chojnowski ,,Kwestia patriotyzmu w~poszukiwaniach
programowych obozu piłsudczykowskiego'', str.~136
\cite{PatriotyzmPolakow06}.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{26} Podany tu opis przyczyn wybuchu I~Wojny Światowej,
zwłaszcza bardzo silne stwierdzenie, że~Austro\dywiz Węgry
wypowiedziały wojnę Serbii pod naciskiem Niemiec, warto skonfrontować
z~tym co pisze M. Gilbert w~swojej książce na temat tego przedziwnego
wydarzenia \cite{Gilbert03}.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{78}{4} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\start \StrWd{425}{6} Przy nazwisku ,,Unrag Józef'' nie ma podanej
strony na~której~się ta postać pojawia.

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    20 & &  9 & sita & siła \\
    27 & & 16 & z agrozić & zagrozić \\
    29 & 21 & & Bąjończyków & Bajończyków \\
    30 & 21 & & uczestniczyło w~niej & wśród jej członków było \\
    31 & &  8 & Hans Beseler & Hans von Beseler \\
    36 &  3 & & POW & POW. \\
    37 & 12 & & LLOYDA & LOYDA \\
    50 &  8 & & R.Dmowski & R.~Dmowski \\
    50 &  8 & & J.Molenda & J.~Molenda \\
    50 &  8 & & \emph{Pibudnczcy} & \emph{Piłsudczycy} \\
    50 & 21 & & \emph{Pobki} & \emph{Polski} \\
    68 & 14 & & j~ednolitego & jednolitego \\
    73 & & 13 & 1920 R & 1920 R. \\
    & & 17 & W braku & Z braku \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    411 &  4 & & \emph{50} & 50 \\
    411 &  7 & & \emph{210, 211} & 210, 211 \\
    411 &  9 & & \emph{113, 114, 170, 259} & 113, 114, 170, 259 \\
    411 & 14 & & \emph{114} & 14 \\
    411 & 18 & & \emph{389} & 389 \\
    411 & &  6 & \emph{390} & 390 \\
    411 & &  5 & \emph{391} & 391 \\
    411 & &  3 & \emph{14}  & 14 \\
    411 & &  3 & \emph{260} & 260 \\
    412 &  2 & & \emph{390, 391} & 390, 391 \\
    412 &  3 & & \emph{390, 391} & 390, 391 \\
    412 &  5 & & \emph{50}  & 50 \\
    412 &  7 & & \emph{210} & 210 \\
    412 & 13 & & \emph{308} & 308 \\
    412 & 13 & & \emph{171} & 171 \\
    412 & 15 & & \emph{171} & 171 \\
    412 & 19 & & \emph{211} & 211 \\
    412 & 20 & & \emph{308} & 308 \\
    412 & & 15 & \emph{113} & 113 \\
    412 & &  9 & \emph{391} & 391 \\
    412 & &  1 & \emph{14}  & 14 \\
    412 & &  1 & \emph{113} & 113 \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    425 &  8 & & \emph{170} & 170 \\
    425 & 13 & & \emph{50}  & 50 \\
    425 & 20 & & Adolf25 & Adolf 25 \\
    425 & 23 & & \emph{170} & 170 \\
    425 & & 16 & \emph{114, 170, 211, 260} & 114, 170, 211, 260 \\
    425 & & 15 & \emph{308, 391} & 308, 391 \\
    425 & & 14 & \emph{389} & 389 \\
    425 & & 13 & \emph{113, 170, 171} & 113, 170, 171 \\
    425 & & 12 & \emph{308} & 308 \\
    425 & &  8 & \emph{50}  &  50 \\
    425 & &  3 & \emph{389} & 389 \\
    426 &  2 & & \emph{114} & 114 \\
    426 &  9 & & \emph{50}  &  50 \\
    426 & 14 & & \emph{211} & 211 \\
    426 & 17 & & \emph{50}  &  50 \\
    426 & 18 & & \emph{114} & 114 \\
    426 & 21 & & \emph{259} & 259 \\
    426 & 22 & & \emph{260} & 260 \\
    426 & 23 & & \emph{308} & 308 \\
    426 & &  6 & \emph{50}  &  50 \\
    426 & &  5 & \emph{170} & 170 \\
    426 & &  3 & \emph{170} & 170 \\
    426 & &  2 & \emph{210, 211} & 210, 211 \\
    427 &  4 & & \emph{389} & 389 \\
    427 &  7 & & \emph{170, 391} & 170, 391 \\
    427 &  8 & & \emph{114} & 114 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi
\StrWd{47}{6} \\
\Jest nadchodzącą zimą \\
\Pow  nadchodzącej zimy \\

\vspace{\spaceTwo}






% #########################
\newpage
% \vspace{\spaceTwo}

\Field{Polska po~1939~r.}
% \Subfield{}

\vspace{\spaceTwo} \vspace{\spaceThree}
% #########################



% ####################
\Work{
  Red. Piotr Franaszka \\
  ,,Granice kompromisu. Naukowcy wobec aparatu władzy ludowej'',
  \cite{RedFranaszkaGraniceKompromisu15} }


\CenterTB{Uwagi}

Błędy:\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    9  & &  2 & A.Dziuba & A.~Dziuba \\
    17 & 14 & & ZMP$^{ 33 }$\ldots & ZMP$^{ 33 }$. \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}



% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1939--1945'',
  \cite{RoszkowskiNajnowszaHistoriaPolski39-45Wyd11} }


\CenterTB{Uwagi}

Błędy:\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    10 & & 5 & Wisy & Wisły \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1980--1989'',
  \cite{RoszkowskiNajnowszaHistoriaPolski80-89Wyd11} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{8} Jest to jeden z~największych przykładów straszliwie
suchej, pozbawiającej wydarzenia z~przeszłości realności, a~także nie
pozwalającej~się zorientować w~symbolach o~ogromnej wadze,
historiografii pozytywistycznej, chyba szkoły niemieckiej, jaką
reprezentuje Roszkowski. Jeśli dobrze wywnioskowałem z~tego
wystąpienia
\href{https://www.youtube.com/watch?v=6B93_3CCMac}{Sławomira
  Cenckiewicza}, to słynny skok Wałęsy przez płot, wedle niego był to
w~istocie mur, miał miejsce w~opisywanym tu dniu 22~sierpnia 1980~r.
Wałęsa musiał przeskoczyć ten mur, właśnie dlatego, że~spóźnił~się na
główne otwarcie stoczni. Tylko pomarzyć jak~by to opisał Paul Johnson.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{16} Choć nie~czytałem poprzednich tomów, i~być może jest
tam informacja o~tym kim jest Karol Modzelewski, to w~tym tomie jest
wymieniony tylko dwa razy, i~z tego powodu powinna być podana jakaś
informacja o~nim, by~czytelnik wiedział kto jest autorem tak wiele
znaczącej nazwy jak ,,Solidarność''.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{23}{6} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{26}{6} Nie jest podane co było tematem omawianej
tu~narady sztabowej.


% Błędy:\\
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1980--1989'',
  \cite{RoszkowskiNajnowszaHistoriaPolski80-89Wyd11} }


\CenterTB{Uwagi}

\start \Str{8} Jest to jeden z~najgorszych przykładów straszliwie
suchej, pozbawiającej przeszłości realności, a~także nie
pozwalającej~się zorientować w~symbolach o~ogromnej wadze,
historiografii pozytywistycznej, chyba szkoły niemieckiej, jaką
reprezentuje Roszkowski. Jeśli dobrze wywnioskowałem z~tego
wystąpienia
\href{https://www.youtube.com/watch?v=6B93_3CCMac}{Sławomira
  Cenckiewicza}, to słynny skok Wałęsy przez płot, wedle Cenckiewicza
niego był to w~istocie mur, miał miejsce w~opisywanym tu dniu
22~sierpnia 1980~r. Wałęsa musiał przeskoczyć ten mur, właśnie
dlatego, że~spóźnił~się na główne otwarcie stoczni, kiedy wszedł by do
niej chowając~się w~tłumie tysięcy pracowników. Tylko pomarzyć jak~by
to opisał Paul Johnson.

\vspace{\spaceFour}


\start \Str{16} Choć nie~czytałem poprzednich tomów, i~być może jest
tam informacja o~tym kim jest Karol Modzelewski, to w~tym tomie jest
wymieniony tylko dwa razy i~nie da~się zrozumieć kim on jest. Powinna
być tu podana jakaś krótka informacja, kim on był, tak aby osoba
czytająca tylko ten tom, wiedział kto jest autorem tak wiele znaczącej
nazwy jak ,,Solidarność''.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{23}{6} Cudzysłów otwarty w~tym wierszu nigdy nie został
zamknięty, przez co~nie wiadomo, gdzie~się kończy cytat.

\vspace{\spaceFour}


\start \StrWd{26}{6} Nie jest podane co było tematem omawianej
tu~narady sztabowej.


% Błędy:\\
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
%     \hline
%     & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
%     Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
%     & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
%     & & & & \\
%     & & & & \\ \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Wojciech Roszkowski \\
  ,,Najnowsza historia Polski: 1989--2011'',
  \cite{RoszkowskiNajnowszaHistoriaPolski89-11Wyd11} }


% \CenterTB{Uwagi}

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    23 & &  2 & na~naturalnym & za~naturalnym \\
    38 & & 11 & IX & XI \\
    45 & &  2 & przez & przed \\
    46 & & 15 & 2,5\%\% & 2,5\% \\
    65 & & 16 & wygrali & wyciągnęli \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\vspace{\spaceTwo}





% ####################
\Work{
  Paweł Zyzak \\
  ,,Efekt domina. Czy Ameryka obaliła komunizm w~Polsce? \\
  Tom~I'', \cite{ZyzakEfektDominaTomI16} }


% \CenterTB{Uwagi}

\CenterTB{Błędy}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    & \multicolumn{2}{c|}{} & & \\
    Strona & \multicolumn{2}{c|}{Wiersz}& Jest & Powinno być \\ \cline{2-3}
    & Od góry & Od dołu &  &  \\ \hline
    11 & 4 & & Labor & \emph{Labor} \\
    17 & 5 & & miała obejmować & obejmować \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    % & & & & \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\noi
\tb{Tyla okładka, wiersz 17.} \\
\Jest Sorosa ,Williama \\
\Pow Sorosa, Williama \\

\vspace{\spaceTwo}





% ####################################################################
% ####################################################################
\bibliographystyle{alpha} \bibliography{Bibliography}{}


\end{document}